Пусть энергия взрыва~--- $E_0$,
а скорость осколков после взрыва равна $v_1$ и $v_2$.
Запишем закон сохранения энергии
\begin{equation}
\label{eq:energy}
	\frac{2 m v^2}{2} + E_0 = \frac{m v_1^2}{2} + \frac{m v_2^2}{2}
\end{equation}
и закон сохранения импульса в проекциях на горизонтальную и вертикальную оси
\begin{gather}
	m v_1 \cos 60^\circ + m v_2 \cos 30^\circ = 2m v,\\
	m v_1 \sin 60^\circ - m v_2 \sin 30^\circ = 0.
\end{gather}
Находим соотношение скоростей осколков из проекции закона сохранения импульса по вертикали
\begin{equation}
	v_1 = v_2 \ctg 30^\circ = \sqrt3 v_2.
\end{equation}
Подставляя в проекцию закона сохранения импульса по горизонтали получаем
\begin{equation}
	\frac32 v_2  + \frac12 v_2 = 2 v
	\quad \Rightarrow \quad
	v_2 = v,
	\quad
	v_1 = \sqrt{3} v.
\end{equation}
Подставляем скорости в закон сохранения энергии~\eqref{eq:energy}
\begin{equation}
	m v^2 + E_0 = \frac{m v^2}2  + \frac{3 m v^2}2 = 2 m v^2
\end{equation}
и получаем ответ.

\answer{Энергия взрыва равна $E_0 = m v^2$.}